\section{Exemplos}

  \begin{example}[Os Reais e os Complexos]
    Os números reais e os números complexos são \emph{corpos}.
    Em particular,
    $\reals$ e $\complexes$ são grupos quando consideramos a operação de soma;
    e se excluirmos o número zero,
    $\reals^*$ e $\complexes^*$
    são grupos quando consideramos a operação de produto.
    Fica a cargo do leitor demonstrar que todos esses são grupos topológicos
    quando consideramos as topologias usuais de $\reals$ e $\complexes$.
  \end{example}

  \begin{example}[O Círculo]
    O cícrulo $\sphere$ pode ser visto como um subgrupo de $\complexes$.
    Sendo assim, $\sphere$ é também um grupo topológico.
    Por outro lado,
    o círculo também pode ser visto como o quociente
    \begin{equation*}
      \ntorus[1]
      =
      \reals / \integers,
    \end{equation*}
    com a topologia quociente e a estrutura de grupo quociente.

    O homomorfismo de grupos
    \begin{equation*}
      \functionarray{\exponentialexp}{\reals}{\sphere}{x}{\exponential^{2\phi x i}}
    \end{equation*}
    tem $\integers$ como núcleo,
    e portanto pode ser levantado para a bijeção contínua
    \begin{equation*}
      \functionarray{\exponentialexp}{\ntorus[1]}{\sphere}{x + \integers}{\exponential^{2\phi x i}}.
    \end{equation*}
    Como $\ntorus[1]$ é compacto (por quê?) e $\sphere$ Hausdorff (por quê?),
    a Proposição \ref{prop:rigidez_compacto_Hausdorff}
    implica que $\ntorus[1]$ e $sphere$ são homeomorfos.
    São isomorfos como grupo e como espaço topológico.
    Por isso,
    dizemos que são isomorfos como grupo topológico.
  \end{example}

  A operação de soma em um espaço vetorial $E$ faz de $E$ um grupo abeliano.
  Se for um espaço vetorial topológico,
  será um grupo topológico.

  \begin{example}[Espaço Vetorial Topológico]
    Se $E$ é um espaço vetorial topológico,
    a operação de soma é contínua pela própria definição de
    espaço vetorial topológico.
    A inversão
    \begin{equation*}
      \functionarray{\iota}{E}{E}{v}{-v}
    \end{equation*}
    é contínua porque pela continuidade de
    $g(\alpha, v) = \alpha v$,
    $\iota(v) = g(-1, v)$
    é contínua.

    Em particular,
    $\reals^n$ com sua topologia usual e a operação de soma
    é um grupo topológico.
  \end{example}

  Mas qual é a vantagem de considerar um espaço vetorial como um grupo, apenas?
  Se o espaço vetorial topológico já tem muito mais estrutura do que um grupo topológico,
  porque ``ignorar'' isso para enxergá-lo como grupo, apenas?
  A construção da estrutura de grupo do \emph{toro} nos dá um bom motivo.

  \begin{example}[Toro]
  \end{example}

  \begin{example}[Grupos de Matrizes]
  \end{example}
